\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Марк Природин}
\newcommand{\headauthor}{Природин}
\setcounter{page}{5}
\title{Фрактальность береговых линий, их длина и размерность}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
 Предметом данного исследования были береговые линии озёр. Было решено мерить длину береговых линий разными мерками. До середины \abbr{XX} века существовала гипотеза о том, что при уменьшении мерки, которой мы мерим, длина береговой линии будет запределиваться, стремясь к постоянному значению, которое и следует считать истинной длиной береговой линии. Однако позднее появилась другая гипотеза, подразумевающая под собой опровержение первой. Она возникла в результате появления данных Ричардсона, согласно которым длина береговых линий не запределивается с уменьшением мерки, а неограниченно растёт. Чтобы объяснить этот парадокс, Бенуа Мандельброт предположил, что береговая линия~— это фрактал, и его длина растёт с уменьшением мерки потому, что при измерениях учитываются всё новые детали структуры этих линий. Целью исследования было либо доказать эту гипотезу, либо опровергнуть её, но в случае доказательства гипотезы о фрактальности береговых линий надо было научиться работать с этими фрактальными объектами, научиться измерять их фрактальную размерность. 

\section{Методика}
\label{sec:Method}
Длина окружности как идеализированного объекта измерялась с помощью циркуля отрезками (мерками) с последовательно уменьшающейся длиной. Для следующего шага, который заключался в определении длины береговых  линий озёр и вычислении их размерности, были необходимы компьютерные программы. Использовались программы \textit{Maperitive}~— для нахождения и скачивания карт нужной местности; \textit{\abbr{GIMP}}~— для обрабатывания изображений, скаченных из \textit{Maperitive}; \textit{Fractalyse}~— для подсчёта количества квадратиков, покрывающих береговую линию при подсчёте её длины. Длина береговой линии находилась перемножением количества квадратиков на длину мерки, т.\,е. стороны квадратика. Полученные результаты изображались в виде графиков двух типов: зависимости длины береговых линий от «длины мерки» (рис.~\ref{fig:1}), и те же данные представлялись в двойных логарифмических координатах (рис.~\ref{fig:2}) для нахождения фрактальной размерности береговой линии. Таким образом, график выпрямлялся, и теперь по угловому коэффициенту прямой можно было найти размерность интересующей нас береговой линии.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig1}
	\caption{\label{fig:1}}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig2}
	\caption{\label{fig:2}}
\end{figure}

Для получения карт и работы с ними нужны были некоторые программы: \textit{Maperitive}~— для нахождения и скачивания карт нужной местности; \textit{\abbr{GIMP}}~— для обрабатывания изображений, скаченных из \textit{Maperitive}; \textit{Fractalyse}~— для подсчета, при каком размере мерки сколько шагов делается.

Получив при помощи программ данные и прологарифмировав их, получили по два графика на каждое озеро (рис.~\ref{fig:3}), из которых один показывал стремление длины береговой линии к бесконечности при малых размерах мерки, а по второму можно узнать угловой коэффициент, который в свою очередь показывал размерность фрактала.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig3}
	\caption{\label{fig:3}}
\end{figure}

\section{Результаты}
Чтобы доказать, что береговые линии являются фракталами, была проделана работа с фракталом под названием остров Коха. Была вычислена длина его периметра при разных длинах мерки и построены два вида графиков: зависимость длины периметра от длины мерки и его линейная форма в двойных логарифмических координатах. Повторив формулы расчета размерности фрактала на примере острова Коха, можно было приступать к следующему шагу.

Следующим шагом была работа с окружностью как с примером острова. Поскольку измерять длину окружности не зная формул очень сложно, было решено использовать мерки разной длины. Определенным образом, раздвигая циркуль, совершали шаги по окружности. Перемножая количество шагов и длину мерки, получали длину окружности. После этого те же действия были проделаны с береговой линией острова Британия. Проанализировав изменение длины береговой линии в зависимости от длины мерки, стало ясно, что уменьшая длину мерки, длина стремится к бесконечности (рис.~\ref{fig:1}), что указывает на фрактальную природу этих линий.

Проанализировав поведение длины береговой линии, а именно ее стремление к бесконечности при малых размерах мерки, можно заключить, что береговые линии являются фракталами. Также, изучив их размерность, можно заметить, что она имеет ограничения. Наибольшая размерность была у Вилюйского водохранилища, форма которого крайне изрезана. Размерность этого водохранилища приблизительно равна 1,4.

\section{Выводы}
Береговые линии являются фракталами, из-за чего их длина может меняться в зависимости от масштаба и мерок, которыми их измеряют, а их размерность может варьироваться в определенных рамках. Понятно, что фрактальная размерность береговых линий не превышает число два, так как береговые линии лежат на плоскости, но, пронаблюдав, что Вилюйское водохранилище (рис.~\ref{fig:3}, вторая строчка), имея такую изрезанную береговую линию, при этом имеет размерность меньше 1,4, можно сказать, что размерностные рамки обусловлены чем-то еще. Стоит выяснить, чем обусловлены эти ограничения, так как это будет еще один шаг в понимании природных фракталов. Также, устанавливая длину государственной границы или береговой линии, надо указывать мерки, которыми мерилась длина, поскольку, как мы уже убедились, размер мерки сильно влияет на длину фракталов.

\end{document}
